輕稅負拚經濟 陸暫緩房產稅立法 所得稅有望調降 - 話題觀察	
2023-09-21	
https://www.chinatimes.com/newspapers/20230921000810-260309	
大陸官方日前公布《十四屆全國人大常委會立法規劃》，在財稅領域部分，包含《增值稅法》、《消費稅法》、《關稅法》預計在本屆任期內提請審議。但備受關注的房地產稅立法與個人所得稅修訂並未出現在本次規畫中。多位大陸財稅專家指出，暫緩房地產稅立法更多是考慮經濟形勢，此時任何增負措施都要格外謹慎，但長遠立法方向沒有改變。
中央財經大學財政稅務學院副教授孫鯤鵬表示，個人所得稅法修訂未出現在《規劃》中，意味短期內相關稅制、稅率可能不會調整。上海財經大學公共政策與治理研究院副院長田志偉也表示，由於個稅的專項附加扣除調整不需要修法，後續仍存在擴大專項附加扣除額範圍、提高標準等手段，進一步降低個人所得稅負的可能。
今年初，前大陸財政部長樓繼偉發表《新時代中國財政體系改革和未來展望》的文章指出，房地產稅是最適合作為地方稅的稅種，在經濟轉為正常增長後應儘快試點，一時間開徵房地產稅的討論不斷。
但在近期最新發布立法規畫中，未再提及房地產稅。據《證券時報》引述中國人民大學財政金融學院教授李戎認為，房地產在大陸居民財富中占比極高，相對更敏感。同時房市供求關係發生重大變化，從防過熱轉到防過冷。此時貿然實施房地產稅將對房市與經濟產生不利影響。
孫鯤鵬也指出，房地產稅立法需要通盤考慮，對外釋放房地產稅相關政策訊號需要高度謹慎。考慮到當前的經濟形勢，暫緩房地產稅立法具有必要性。
而有變動可能的《增值稅法》、《消費稅法》、《關稅法》等3大稅種，在此次《規劃》中被列入第一類項目。孫鯤鵬表示，這表示相關立法準備工作已較為充分，在本屆人大常委會任期內有望通過。
其中，增值稅法草案二次審議稿目前正公開徵求意見，後續不排除根據回饋再次進行修改，但整體觀察以《增值稅法》在短期內發布的可能性較高。